**五戒**（，或；），佛教術語，為五種基本[尸羅](../Page/尸羅.md "wikilink")，即[不殺生](../Page/不害.md "wikilink")、不[偷盜](../Page/偷盜.md "wikilink")、不[邪淫](../Page/欲邪行.md "wikilink")、不[妄語](../Page/說謊.md "wikilink")、不[飲酒](../Page/飲酒.md "wikilink")。這是印度沙門傳統中，普遍接受的道德信念和行為準則，[佛陀以此教導弟子](../Page/佛陀.md "wikilink")，為佛教修行者的最根本[戒律](../Page/佛教戒律.md "wikilink")，在家[居士](../Page/居士.md "wikilink")、[女居士應該盡量遵守](../Page/女居士.md "wikilink")，出家眾則更應[獨身](../Page/獨身.md "wikilink")，不能發生[性行為](../Page/性行為.md "wikilink")。

## 出處

五戒是佛教徒的基本修行內容，源自於古印度社會中普遍被接受的[道德](../Page/道德.md "wikilink")[信條和](../Page/信條.md "wikilink")[沙門修行規範](../Page/沙門.md "wikilink")，廣泛見於《[阿含經](../Page/阿含經.md "wikilink")》等之中，例如《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·八四五經》：
一般而言，五戒中不殺生、不偷盜、不妄語、不飲酒的具體規定，和不邪淫的對行淫行為確定，可參照[律藏比丘戒](../Page/律藏.md "wikilink")；不邪淫的不可行淫對象指定，遵照經藏中的有關契經，其具體釋義可參照律藏比丘戒中記述的，古印度社會關於女子守護的宗法<ref name="nzsh">
《[根本說一切有部毘奈耶](../Page/根本說一切有部毘奈耶.md "wikilink")》：「有七種婦，十種私通。云何七種婦？……

1.  水授婦者，謂：不取財物女之父母，以水注彼女夫手中，而告曰：『我今此女，與汝為妻，汝當善自防護，勿令他人輒有欺犯。』是名水授婦。
2.  財娉者，謂：得財物，以女授之，如上廣說，是名財娉婦。
3.  王旗婦者，如剎帝利，灌頂大王，嚴整兵旗，伐不臣國，既戰勝已，而宣令曰：『隨意所獲女，任充妻室。』此由王旗力，獲女為妻妾；又若有人，自為賊主，打破村城，獲女為婦，是名王旗婦。
4.  自樂婦者，若女、童女，自行詣彼得意男處，告言：『我今樂與仁為妻。』彼便攝受，是名自樂婦。
5.  衣食婦者，若女、童女，詣彼男子處，告曰：『汝當給我衣食，我當與汝為妻。』是名衣食婦。
6.  共活婦者，若女、童女，詣彼男處，告言：『我所有財，及汝財物，並在一處，共為活命。』是名共活婦。
7.  須臾婦者，謂：是暫時而為婦事，是名須臾婦。

云何十種私通？謂：為十人所護。……

1.  云何父護？若女人，其夫身死，或被禁縛，或時逃叛，其父防護，是名父護。
2.  母護，亦爾。
3.  云何兄弟護？若女人，父母及夫，並皆亡歿，或時散失，至兄弟家，而為住止，兄弟衛護，是名兄弟護。
4.  姊妹，亦然。
5.  云何大公護？若女人，父母、宗親，並皆亡歿，其夫疾患，或復癲狂，流移散失，依大公住，大公告曰：『新婦！汝可歡懷，於我邊住，我憐念汝，如觀己子。』大公即便如法守護，是名大公護。
6.  大家護，亦然。
7.  云何親護？從七祖已來，所有眷屬，並名為親，過此非親。若女人，父母、兄弟、姊妹、夫主，並皆亡歿，或癲狂等，或流離他土，便於餘親，依止而住，名為親護。
8.  云何種護？謂：婆羅門、剎帝利、薜舍、戍達羅，女依種而住，名為種護。
9.  云何族護？謂：於婆羅門等中有別氏族，如頗羅墮社、高妾、婆蹉等，女由此護，名為族護。
10. 云何王法護？若女人，親族並無，唯有一身，由王法故，無人敢欺，是名王法護；又有法護者，若有女人，孀居守節，潔行貞心，人不欺犯，是名法護。」

《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「女有十護：
（1）父護者，父禁制，不聽出入，恐慮他事。（2）母護，亦如是。（3）父母護，檢看視，不與餘處遊，亦不聽行來出入。（4）兄護、（5）姊護、（6）宗親護、（7）姓護、（8）法護、（9）罰護。法護者，是同法人護也。罰護者，若寡女，欲與餘人私通，先向官說，若許者便通，若不許者不得專輒，犯者罰金輸官，故名罰護。
（10.1）物買者，持物贖取，是名為買也。
（10.2）樂住者，是樂同住也。
（10.3）雇住者，以物雇之，家事悉以委付。
（10.4）衣物住者，因得衣裳，承住為婦，此是貧窮女也。
（10.5）水得者，因共洗浴，以水相灌，共作要誓為夫婦，是名水得。
（10.6）鐶得者，以鐶安置頭上，恒以戴物，取鐶擲去 :『汝來住我屋，常作我婦。』是名鐶得。
（10.7）婢取者，自己婢，還取為婦。
（10.8）執作者，以直雇賃，充家中執作，取以為己婦，是名執作。
（10.9）舉旗婦者，竪旗立軍，往破他國，得他女，取為己婦。
若白衣遣比丘往他處：『某方護女，求此女為我婦。』比丘答言善，即往至女所，向女說如是事，女意善，或應或不應。比丘受如是使，還報男子信，僧伽婆尸沙。」
[龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")》：「若有雖不守護，以法為守，云何法守？一切出家女人，在家受一日戒，是名法守。……如是種種，乃至以華鬘與婬女為要。」</ref>。

## 細則

五戒具體內容作為[尸羅廣見於諸經論](../Page/尸羅.md "wikilink")，參照現存的諸部派廣律，援引其中可公開研讀的南傳[上座部佛教](../Page/上座部佛教.md "wikilink")《[巴利律藏](../Page/巴利律藏.md "wikilink")》之注釋《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》，對違犯五戒的要素簡述如下：

  - 違犯離殺生（不殺生）戒要具足四個條件：
      - 明知對象是[人類](../Page/人類.md "wikilink")<ref>

《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「爾時，世尊以[阿那波那念教諸比丘](../Page/阿那波那念.md "wikilink")，因諸比丘[觀不淨](../Page/不淨觀.md "wikilink")，而自共相殺，因此故，集諸眾僧。集已，世尊訶責眾僧:『汝等比丘，何以自共相殺？賃鹿杖沙門，復殺諸比丘？』如來訶責已，而為諸比丘結第三波羅夷：若比丘，故斷人命，如是為初。為聲聞弟子凡聖雜故，不得罵諸比丘，言癡人、空人者。如是斷根已，次至隨結，讚死、教死為初。……知者，此是眾生，我欲令其死，決定無疑也。眾生受人身者，從胎為初，至老。……[迦羅羅](../Page/迦羅羅.md "wikilink")，次第長大，乃至老死，此名為人身。斷命者，從迦羅羅時，或熱手搏之，或以手摩之，或以藥服之，如是種種方便，斷使勿生，是名斷命。二生者，一者、色生，二者、無色生。於諸色中，無不可斷，色生可斷，斷色已，無色亦死，何以故？為無色依止色故。……問曰：何謂應知眾生？答曰：世人喚假名為眾生，論其實者，[生氣也](../Page/氣_\(印度醫學\).md "wikilink")。云何應知斷眾生命？答曰：斷生氣，勿令生也。」
</ref>，以及[畜生下至](../Page/畜生.md "wikilink")[昆蟲等有生命者](../Page/節肢動物.md "wikilink")\[1\]。

  -   - 存有殺心。
      - 致力設法去殺<ref>

《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「云何應知方便？答曰：有六方便：一者、自，二者、教，三者、擲，四者、安，五者、呪，六者、神力。問曰：云何為自？答曰：自殺。云何教？教餘人殺，如是汝殺。擲者，弓箭為初，隨種種方便令斷命。安者，箛蔟埳及毒藥等，安置一處，觸之即死。呪者，有二種：一者、阿塔婆尼耶，二者、數。……神力者，以神通。」
《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「謂若屠羊者，彼先詣羊所，若買、若牽、若縛、若打，乃至命未斷，爾時所有不善身、語業，是斷生命加行。」</ref>。

  -   - 對象被殺死<ref>

《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「若比丘有殺心，掘地作坑，令某甲墮中死，初掘出地，得[突吉羅罪](../Page/突吉羅.md "wikilink")；若墮坑受苦，得[偷蘭遮罪](../Page/偷蘭遮.md "wikilink")；若死者，得[波羅夷罪](../Page/波羅夷.md "wikilink")；若餘人墮死者，比丘無罪。若為一切作坑，人墮死，得波羅夷；若父母墮死，得波羅夷逆罪。……若作種種殺具，使人死，犯不犯如前說。不故作者，或餘事作坑，有落者不犯。或說苦、空、無常、不淨觀，人聞此而自取死不犯。教人作坑，犯不犯如前所說。……若後有悔心，自填塞坑，又餘緣敗壞不犯。」
</ref>。

  - 違犯離不與取（不偷盜）戒要具足四個條件：
      - 明知對象是有主之物<ref>

《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「於此五處（四種聚落及阿蘭若），有主物，盜心取一分，波羅夷。不與取者，他物，若衣若食，他不以身口與，而自取一分，或從手取，或從處取。不捨者，主心不捨，若空地，亦名不捨。取此物者，是名盜也，盜者，是諸罪也。」「今當現盜戒有五事，是故律本所說，五事者，何謂為五？一者、他物，二者、他物想，三者、重物，四者、盜心，五者、離本處。」「重物者，如盜戒無異，乃至五摩沙迦（錢）盜取，是名重物。佛告諸比丘：『有五種重物，不應與人，……何謂為五？一者園，二者地，三者鐵物，四者木物，五者土物，以此諸重物，不得妄與人。』」「出家人乃至草葉不得取，所以佛用智慧籌量，而制禁戒，不生譏嫌，是故佛與舊臣比丘，依因世法而結禁戒。……爾時王舍城二十摩娑迦（錢），成一迦利沙槃分，迦利沙槃為四分，一分是五摩娑迦（錢）。」</ref>。

  -   - 存有盜心。
      - 以各種方法取<ref>

《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「我以法中，不取文字，但取其義，言盜者，奪、將、舉、斷步、離本處、相要。」
《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「謂初起盜心，往彼彼處，圖謀、伺察、攻牆、斷結，取他財寶，乃至舉物未離本處，爾時所有不善身、語業，是不與取加行。」</ref>。

  -   - 該物被取離原處<ref>

《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「問曰：何謂離本處？答曰：若人舉物在地上，此比丘以盜心摩觸，得突吉羅罪；動搖者，得偷蘭遮罪；若離本處，得波羅夷罪。」</ref>。

  - 違犯離欲邪行（不邪淫）戒要具足四個條件：
      - 行淫的對象，對於男人，是與有守護女或他女婦等\[2\]，行[不淨行](../Page/性交.md "wikilink")<ref name="bjx">

《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「問曰：何謂行不淨行？答曰：二人俱欲俱樂，亦言二人俱受欲，是名行不淨行。如律本所說，以男表置女表，以女表置男表，以男根內女根，若入一胡麻，風不至處、濕處，若入如此處，得波羅夷罪。……以男根毛，手指頭，若入者，得突吉羅。」
《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「若於爾時，彼此和合，所起不善身表，及此剎那無表，是欲邪行根本。

  - 此中有說：纔和合時，即成業道。
  - 有說（行婬法者，……二身交會，[出不淨](../Page/射精.md "wikilink")，是名行婬法。……與三種眾生行婬，犯波羅夷。……不出[不淨](../Page/精液.md "wikilink")，偷羅遮。）：暢熱惱時，方成業道。」

</ref>，包括二十種女人：母親守護女、父親守護女、父母親守護女、兄弟守護女、姐妹守護女、親戚守護女、家系守護女、法守護女、有（丈夫）守護女，買得婦、樂住婦、雇住婦、衣物住婦、水得婦、镮得婦、婢取婦、執作婦、俘虜婦、暫住婦，罰護女。南傳上座部佛教的註釋書中對於女人也有類似的規定\[3\]。

  -   - 清醒地受樂之淫心<ref>

《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「若二處（女根、糞道），乃至入如胡麻子，行不淨行，得波羅夷，非欲心不成。……非但己作，亦[教人作](../Page/教唆.md "wikilink")，若行時已，自受樂，罪亦不免，此皆用心，非餘事得罪。善人出家，若人捉令作不淨行，此比丘不樂，一心護戒，此不得罪，後受樂，得波羅夷罪。……心受樂便犯，若具四事，何謂為四？一者、初入，二者、停住，三者、出，四者、受樂。若初入，不受樂，停住、出時樂，得波羅夷；初入不樂，停住不樂，出時樂，亦得波羅夷。三時無樂，不犯。」「若欲心，以口與口，此不成婬相，得突吉羅罪。本無婬心，樂受細滑，以口與口，[僧伽婆尸沙](../Page/僧伽婆尸沙.md "wikilink")；以男根觸女根外分，亦僧伽婆尸沙。」「不覺者，此比丘若眠、不覺，如人入定，都無所知，是故無罪。……覺不受者，覺已即起，不受樂，便無罪。」</ref>。

  -   - 行淫前做種種加行<ref>

《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「婬初法，若捉手，若一一身分，未入女根，悉得突吉羅，若入女根，得重罪。」
《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「以欲火所燒逼故，若信、若書、若飲食、財寶，以表愛相，彼或摩、或觸，乃至未和合前，所有不善身、語業，是欲邪行加行。」</ref>。

  -   - 以男根入於行淫道\[4\]，此道為女人三道或男人二道<ref>

《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「若比丘行婬，於糞道中入，如胡麻，得波羅夷罪。」「若比丘口中行欲者，著四邊，波羅夷，不著四邊及頭，突吉羅；……若舌出外，就舌行欲，偷蘭遮，……以舌舐男根，亦偷蘭遮。」「何謂為二十四波羅夷？答曰：比丘有四，比丘尼不同波羅夷有四，十一人不得。……復有弱脊，長根，含他人根，坐他人根，……最後四是隨結。何以含他人根名為婬法？此以欲意故，名為婬。」
</ref>。
諸律藏比丘戒對上述三重罪等要區分[預備](../Page/犯罪預備.md "wikilink")、[未遂](../Page/犯罪未遂.md "wikilink")、[既遂和](../Page/犯罪既遂.md "wikilink")[中止等情況](../Page/犯罪中止.md "wikilink")，而作不同判罰\[5\]。在南傳上座部佛教中對違犯不妄語戒、不飲酒戒也有四條件規定<ref>
違犯不妄語戒要具足四個條件：

  - 謊言
  - 說謊的意願
  - 說謊的行動
  - 別人瞭解所說的話

違犯不飲酒戒要具足四個條件：

  - 迷幻物
  - 飲用的慾望
  - 飲用的行動
  - 迷幻物經過喉嚨</ref>。

律藏的離殺生戒中，指定殺害對象為[人類](../Page/人類.md "wikilink")，明確判定[墮胎是殺生](../Page/墮胎.md "wikilink")，比丘戒中的[三淨肉規定和不殺生戒是不同的戒律](../Page/三淨肉.md "wikilink")。離不與取戒中，對各種各樣盜取行為的判定，與世俗律法息息相關，比如盜取包括了[逃稅這類的犯罪](../Page/逃稅.md "wikilink")，特別是盜取物價值五錢（合四百[貝齒](../Page/貝幣.md "wikilink")）就形成最重罪的規定，所參照的是古印度[摩揭陀國的貨幣及其](../Page/摩揭陀國.md "wikilink")[死刑刑法](../Page/死刑.md "wikilink")。戒律與道德信條相比注重行為的實質細節，與世俗法律相比注重行為的本質心態，在律藏中，對未至不凈行根本[業道的淫行亦有判罰](../Page/業道.md "wikilink")\[6\]，其中「故弄出精」\[7\]，和「摩觸女人」\[8\]，分別單立[學處](../Page/學處.md "wikilink")。

「邪淫」正翻為「欲邪行」，即淫欲引起的邪行，指「不適當的性行為」。[佛陀在世時所說的](../Page/佛陀.md "wikilink")《[阿含經](../Page/阿含經.md "wikilink")》當中，對於邪淫的範圍，只涉及了「非境」行淫，即明確了不適當的行淫對象，尤其是侵犯他人妻婦\[9\]。印度[部派佛教](../Page/部派佛教.md "wikilink")，對「不適當」的界定涉及了特定時期的風俗習慣<ref>
《[四分律](../Page/四分律.md "wikilink")》：「爾時，世尊在[王舍城](../Page/王舍城.md "wikilink")。王子無畏（），男根有病，令女人含之，後得差。得差已，即於此女人口中行婬。此女人，憂愁不樂，便作是念：『若王瓶沙來時，我當覆頭露形，在王前住。……』後異時，[王瓶沙往無畏所](../Page/頻毘娑羅.md "wikilink")，時，女人如先所念，於王前如是住。王問言：『汝狂耶？何故如是？』女答言：『我不狂，是王子所須，是故覆護耳。』王即喚無畏來語言：『汝云何乃於侍女口中行欲耶？』無畏聞之，甚以慚愧。後於異時，王子無畏言：『此女人有罪，為著黑衣，安置城門邊，作如是言：若有如是病者，當於此婬女口中行婬得差。』」
《[摩訶僧祇律](../Page/摩訶僧祇律.md "wikilink")》：「佛住王舍城，廣說如上。時，[阿闍世王](../Page/阿闍世.md "wikilink")，生一童子，字優陀夷跋陀羅（）。此兒陰為虫所食，……時抱養者，常以口含其陰，……便失不淨，失不淨時，虫便隨精而出，此兒於是得差，苦痛除愈。從是已後，常習此法，口中行婬，如是轉久，乃至強牽餘母人，於口中行婬。其兒有婦，即作是念：『彼習此不已，當復及我，宜豫作方便，止此惡法。』於是脫衣裹面，露其形體，往詣姑所，禮拜問訊。時，姑呵言：『汝癡狂耶！何得如是？』答言：『不狂！但大家子，捨於[常道](../Page/陰道.md "wikilink")，而用其口，是故覆之。』即向其姑，具說上事。爾時宮內，展轉相語，乃至外舍，盡共聞知，多共為此，口中行欲。時，王舍城婆羅門、居士，詣阿闍世王所，白言：『大王！國中有此惡法流行，云何口中是飲食處、而行不淨？』王聞此言，甚用不可，即作教令：『從今已去，若有作此，及教他者，當重治其罪。』」
在公元前二世紀～三世紀成書的[古印度法規文獻當中](../Page/古印度.md "wikilink")，[政事論](../Page/政事論.md "wikilink")，將非陰道行淫稱之為「ayoni」，會被課以最初級的罰金。[摩奴法典要求丈夫只在女性能生育的期間行淫](../Page/摩奴法典.md "wikilink")（即[月事期間不應行淫](../Page/月事.md "wikilink")）；若男性在人類女性陰道以外的處所射精（以及女性[月事期間](../Page/月事.md "wikilink")），要執行特定的潔淨儀式。

  -
  -
  -
</ref>，而有所增補。[分別論者之](../Page/分別論者.md "wikilink")《[舍利弗阿毘曇論](../Page/舍利弗阿毘曇論.md "wikilink")》和[犢子部](../Page/犢子部.md "wikilink")《[三法度論](../Page/三法度論.md "wikilink")》增加了「非道」行淫\[10\]。[說一切有部中](../Page/說一切有部.md "wikilink")，《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》對非他人妻婦亦不受他人監護者等對象（受學禁戒女、寄客女、自貨女、未嫁女），進行分析並酌情增補入「非境」<ref>
《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「

  - 問：若於受學禁戒女人所，行不淨行，謂：苾芻尼、鄔波斯迦，勤修梵行，及熾然修外道苦行，毀犯彼者，於誰處得根本業道？或有說者：於彼各別所師處得。復有說者：於彼同梵行處得。如是說者：於王處得，彼是國王所防護故。
  - 問：於寄客女人，行不淨行，彼於誰處得根本業道？或有說者：於所寄主人處得。如是說者：於王處得，彼是國王所防護故。
  - 問：於自貨女，行不淨行，於誰處得根本業道？答：若與其價，都無處得；若不與價，於王處得。
  - 問：於未嫁女，行不淨行，於誰處得根本業道？答：若已許他，於夫處得；若未許他，於其父母諸親處得。」

</ref>；《[法蘊論](../Page/法蘊論.md "wikilink")》將「非道」、「非處」、「非時」等性行為\[11\]，也納入邪淫的範圍，後期的[說一切有部論書](../Page/說一切有部.md "wikilink")，記述了具體解釋：「非道」為非陰道，「非處」為塔廟、寺院、光亮處，「非時」為懷胎、飲兒乳、受齋戒時<ref>
[眾賢](../Page/眾賢.md "wikilink")《[順正理論](../Page/順正理論.md "wikilink")》：「總有四種行不應行，皆得名為欲邪行罪。

  - 一、於非境，謂：他所護，或母或父，或父母親，乃至或夫所守護境。
  - 二、於非道，謂：於己妻口及餘道。
  - 三、於非處，謂：於制多、寺中、逈處。
  - 四、於非時，謂：懷胎時，飲兒乳時，受齋戒時；有說：若夫許受齋戒，而有所犯，方謂非時。

既不誤言，亦流至此，若於他婦，謂是己妻，或於己妻，謂為他婦，道非道等，但有誤心，雖有所行，而非業道。若於此他婦，作餘他婦想，行非梵行，有說：亦成，加行、受用時，並於他境故；有說：如殺業道，不成，加行、究竟時，前境各別故。
苾芻尼等，如有戒妻，若有侵凌，亦成業道，有說：此罪於所住王，以能護持及不許故，若王自犯業道亦成故，前所說於理為勝。」
[龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")》：「若自有妻，受戒、有娠、乳兒、非道，如是犯者，名為邪婬。……問曰：人守人瞋，法守破法，應名邪婬；人自有妻，何以為邪？答曰：既聽受一日戒，墮於法中，本雖是婦，今不自在，過受戒時，則非法守。有娠婦人，以其身重，厭本所習，又為傷娠。乳兒時，婬其母，乳則竭，又以心著婬欲，不復護兒。非道之處，則非女根，女心不樂，強以非理，故名邪婬。」
</ref>。此外推測為二世紀或三、四世紀集出的《[正法念處經](../Page/正法念處經.md "wikilink")》列有多種邪淫\[12\]。這些增補規定不見於源於[斯里蘭卡傳承的現代](../Page/斯里蘭卡.md "wikilink")[上座部佛教](../Page/上座部佛教.md "wikilink")，以及學術界認定的[初期佛教時期](../Page/初期佛教.md "wikilink")<ref>

  -
  -
  -
  - There are **four factors of the third precept** (kamesu micchacara)

<!-- end list -->

1.  agamaniya vatthu — that which should not be visited (the 20 groups
    of women).不能侵犯者（有20種類型的女人）
2.  asmim sevana-cittam — the intention to have intercourse with anyone
    included in the above-mentioned groups. 對上述對象有性愛的意圖
3.  sevanap-payogo — the effort at sexual intercourse. 性愛的行動
4.  maggena maggappatipatti — sexual contact through that adhivasanam
    effort. 經由行動的性接觸

</ref>。

[大乘佛教經論中的不邪淫戒](../Page/大乘佛教.md "wikilink")，依據時空不同、宗派及論師見解，而又有增減變化。比如針對「非時」，在《[瑜伽師地論](../Page/瑜伽師地論.md "wikilink")》中增列了「穢下時、有病時」，《[十不善業道經](../Page/十不善業道經.md "wikilink")》又增列了「晝日時、彼不樂欲時」。此外還延伸至後世視為非法的婚姻形式，如財貨與軍掠等婚姻\[13\]，以及他人不知曉的[通姦等](../Page/通姦.md "wikilink")\[14\]，亦有經論要求戒除[自慰](../Page/自慰.md "wikilink")、和不得获取[性服务等](../Page/性交易.md "wikilink")<ref>
[北宋](../Page/北宋.md "wikilink")[日稱譯](../Page/日稱.md "wikilink")[馬鳴集](../Page/馬鳴.md "wikilink")《[十不善業道經](../Page/十不善業道經.md "wikilink")》：「云何欲邪行？於此罪中，而有四類：非處，非時，非分，非往。

  - 非處者，謂：於諸佛、菩薩經像，和尚闍梨，父母所止，或相隣近，皆所不應。
  - 非時者，謂：於晝日，或偶月事，懷妊新產，彼不樂欲，及病惱等，或受淨住八關齋戒，皆非其宜。
  - 非分者，謂：於面門，及以非道，童男處女，**自執持**等，俱不應作。
  - 非往者，謂：於他妻，及比丘尼，親族異趣，及**衒賣**等。設自境界，作非梵行，所不應理，如上當知。」

[北宋](../Page/北宋.md "wikilink")[日稱譯](../Page/日稱.md "wikilink")[龍樹集](../Page/龍樹.md "wikilink")《[福蓋正行所集經](../Page/福蓋正行所集經.md "wikilink")》：「如《造作福業經》說：『……欲邪行者，非親族家，衒賣里巷，生染欲處，皆不應往；或他親眷，常所守護，巧設方便，遺其珠瓔；或他遭難，而生強逼，如是起心，乃至所作，是人名為得邪欲罪。』」
《[菩提道次第廣論](../Page/菩提道次第廣論.md "wikilink")》：「[馬鳴](../Page/馬鳴.md "wikilink")[阿闍黎云](../Page/阿闍黎.md "wikilink")：『云何名非支？口、便道、嬰童、腿逼及手動。』[大依怙云](../Page/阿底峽.md "wikilink")：『言非支者，謂口、穢道及童男女前後孔戶，并其自手。』」
</ref>。《[瑜伽師地論](../Page/瑜伽師地論.md "wikilink")》又將男性對男性或[黃門的性行為](../Page/黃門_\(佛教\).md "wikilink")、非量（一日超過五次）和非理（不依世禮）之性行為納入其中<ref>
《[瑜伽師地論](../Page/瑜伽師地論.md "wikilink")》：「『即於此事、非理欲心、而行邪行』者，謂：於非道、非處、非時，自妻妾所，而為罪失……若行不應行，名欲邪行；或於非支、非時、非處、非量、非理，如是一切，皆欲邪行。

  - 若於母、等母等所護，如經廣說，名不應行；一切男及[不男](../Page/黃門_\(佛教\).md "wikilink")，屬自屬他，皆不應行。
  - 除產門外，所有餘分，皆名非支。
  - 若穢下時，胎圓滿時，飲兒乳時，受齋戒時，或有病時，謂所有病匪宜習欲，是名非時。
  - 若諸尊重所集會處，或靈廟中，或大眾前，或堅鞕地，高下不平，令不安隱，如是等處，說名非處。
  - 過量而行，名為非量，是中量者，極至於五，此外一切，皆名過量。
  - 不依世禮，故名非理，若自行欲，若媒合他，此二皆名欲邪行攝。」

</ref>
，[大乘佛教](../Page/大乘佛教.md "wikilink")《[優婆塞戒經](../Page/優婆塞戒經.md "wikilink")》等對邪淫也有專門闡述<ref>
[曇無讖譯](../Page/曇無讖.md "wikilink")《[優婆塞戒經](../Page/優婆塞戒經.md "wikilink")》：「若於非時、非處、非女、處女，他婦，若屬自身，是名邪婬。唯三天下，有邪婬罪，欝單曰無。

  - 若畜生，若破壞，若屬僧，若繫獄，若亡逃，若師婦，若出家人，近如是人，名為邪婬。出家之人，無所繫屬，從誰得罪？從其親屬，王所得罪。惡時，亂時，虐王出時，怖畏之時，若令婦妾，出家剃髮，還近之者，是得婬罪。若到三道，是得婬罪。
  - 若自，若他，在於道邊、塔邊、祠邊、大會之處，作非梵行，得邪婬罪。
  - 若為父母、兄弟、國王之所守護，或先與他期，或先許他，或先受財，或先受請，木埿畫像，及以死尸，如是人邊，作非梵行，得邪婬罪。
  - 若屬自身，而作他想，屬他之人，而作自想，亦名邪婬。」

[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[智旭注](../Page/智旭.md "wikilink")《佛說梵網經菩薩心地品合註》（X38n0694）：「自婬者，自作汙行。教人者，勸他作汙染行，如媒嫁等事。……或有一種別異煩惱，教人於自身行婬。……非道者，如《善生經》云：『若於非時，非處，非女，處女，他婦，若屬自身，是名邪婬。』釋曰：此六皆不順世間道理，故名非道也。……非女者，或是男子，或黃門二根。處女者，未曾嫁人，又非己所攝受。他婦者，屬他所攝。自身者，令他人於自身，或大便道，或口中，作不淨行。」
</ref>，《[優婆塞五戒略論](../Page/優婆塞五戒相經.md "wikilink")》\[15\]亦提到與賣淫女之付費性交易不犯邪淫罪\[16\]，一般認為，這些是大乘佛教將居士戒擴大改寫而成<ref>
《[優婆塞戒經](../Page/優婆塞戒經.md "wikilink")》是大乘佛教的《善生經》，特別規定需二十位僧眾方能受此戒，故本經雖盛行中國，卻不傳授此戒。

  -
  - </ref>。

虛誑語（妄語）\[17\]，如說各種謊言，顛倒是非，毀謗他人\[18\]；最嚴重的妄語，就是作[偽證](../Page/偽證罪.md "wikilink")\[19\]；對比丘则更有「妄說自得上人法學處」\[20\]。離虛妄語，一般也要遠離[十惡中的其他三種語惡業](../Page/十恶_\(佛教\).md "wikilink")\[21\]：離間語（兩舌）\[22\]，如搬弄是非，對某人如此說，對另一人又那般說；麁惡語（惡口）\[23\]，如罵人，聲色俱厲羞辱他人；對於比丘則更有與女人「說鄙惡語學處」\[24\]；雜穢語（綺語）\[25\]，如有動機、有私心地說好話，或說無用的玩笑話。

飲酒導致放逸和失念\[26\]，不飲酒\[27\]，在現代通常也涵蓋了能成癮或致幻的所有[管制藥物](../Page/物質使用疾患.md "wikilink")，而是否包括非管制的[成癮物](../Page/成癮.md "wikilink")，如[官府與](../Page/官府.md "wikilink")[社會允許的](../Page/社會.md "wikilink")[檳榔](../Page/檳榔.md "wikilink")、[菸草](../Page/菸草.md "wikilink")、[茶](../Page/茶.md "wikilink")、[咖啡](../Page/咖啡.md "wikilink")、含[咖啡因飲食品等](../Page/咖啡因.md "wikilink")，涉及了各地社會風俗習慣的差異，在佛教徒中爭議實多，不在此文進行討論\[28\]。

[優婆塞五](../Page/優婆塞.md "wikilink")[學處](../Page/學處.md "wikilink")\[29\]中，離殺生乃至離妄語四學處亦屬[聖所愛戒](../Page/聖所愛戒.md "wikilink")\[30\]。在論書中，前四學處被歸類入[性戒](../Page/性戒.md "wikilink")，而離飲酒學處被歸類入[遮戒](../Page/遮戒.md "wikilink")\[31\]，有說法於[八關齋戒中將五學處都列為](../Page/八關齋戒.md "wikilink")[尸羅支](../Page/尸羅.md "wikilink")，也有說法将前四學處列為尸羅支\[32\]；有說在家眾可視個人能力而受持五戒，從受持一戒直至全部受持五戒，更有加持不婬；有說在家眾必須受全部五戒，但可部份持戒<ref>
《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「問：頗有唯受三歸成近事不？為有律儀缺減成近事不？……

  - [健馱羅國諸論師言](../Page/健馱羅國.md "wikilink")：唯受三歸，及律儀缺減，悉成[近事](../Page/近事.md "wikilink")。……問：若缺減律儀成近事者，便為善順一分等言，所以者何？若受一名一分，受二名少分，受三、受四名多分，具受五名滿分故，云何不有律儀缺減勤策、苾芻等耶？答：佛觀所化，機宜不同，授與律儀，亦不一種，如諸近事，不樂捨家，為攝引故，佛隨其意，於五學處，多少受得，故彼律儀，有缺減受。苾芻、[勤策](../Page/勤策.md "wikilink")，意樂捨家，為安立故，制具律儀，具受乃得故，彼律儀，無缺減受，以是世尊內眷屬故。
  - [迦濕彌羅國諸論師言](../Page/迦濕彌羅國.md "wikilink")：無有唯受三歸，及缺減律儀，名為近事。……問：若爾，何故說有一分等鄔波索迦耶？答：此說持位，非說受位，謂：於五中持一、不持四名一分，持二、不持三名少分，持三、持四名多分，具持五名滿分。」「問：鄔波索迦，若更受持遠離非梵行等五種學處，彼為別得，異先所受諸律儀不？答：更不別得，然名最勝鄔波索迦，以別受持遠離禁故。」

《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")》：「是五戒，有五種受，名五種優婆塞：一者、一分行優婆塞，二者、少分行優婆塞，三者、多分行優婆塞，四者、滿行優婆塞，五者、斷婬優婆塞。一分行者，於五戒中受一戒，不能受持四戒；少分行者，若受二戒、若受三戒；多分行者，受四戒；滿行者，盡持五戒；斷婬者，受五戒已，師前更作自誓言：我於自婦，不復行婬。」
</ref>；有說持戒優婆塞必須受持全部五戒\[33\]。

## 持五戒之果報

若人此生受持五戒不犯\[34\]，不造[五逆](../Page/五逆.md "wikilink")、[十惡](../Page/十惡_\(佛教\).md "wikilink")，未來世不墮於[三惡道](../Page/三惡道.md "wikilink")\[35\]，再投生於人或天道\[36\]，行[十善而如法修行](../Page/十善.md "wikilink")\[37\]，直至最終[般涅槃](../Page/般涅槃.md "wikilink")<ref>
《[中阿含經](../Page/中阿含經.md "wikilink")·受法經》：「世尊告諸比丘：世間真實有四種受法。……

  - 云何受法？現樂、當來受苦報。或有[沙門](../Page/沙門.md "wikilink")、[梵志](../Page/梵志.md "wikilink")，快莊嚴女（），共相娛樂，作如是說：『此沙門、梵志，於欲，見當來有何恐怖？有何災患？而斷於欲，施設斷欲。此快莊嚴，於女身體，樂更樂觸。』彼與此女，共相娛樂，於中遊戲。彼受此法，成具足已，身壞命終，趣至惡處，生地獄中，方作是念：『彼沙門、梵志，於欲，見此當來恐怖，見此災患故，斷於欲，施設斷欲。我等因欲、諍欲、緣欲故，受如是極苦、甚重苦也。』……
  - 云何受法？現苦、當來受樂報。或有一，[自然重濁欲](../Page/本性_\(佛教\).md "wikilink")，重濁恚，重濁癡。彼數隨欲心，受苦憂慼；數隨恚心、癡心，受苦憂慼。彼以苦以憂，盡其形壽，修行[梵行](../Page/梵行.md "wikilink")，乃至啼泣墮淚。彼受此法，成具足已，身壞命終，必昇善處，生於天中。……
  - 云何受法？現苦、當來亦受苦報。或有[沙門](../Page/沙門.md "wikilink")、[梵志](../Page/梵志.md "wikilink")，[裸形無衣](../Page/末伽梨拘舍梨.md "wikilink")，或以手為衣，或以葉為衣，或以珠為衣；……或有事水，晝夜手抒；或有事火，竟昔燃之；或事日、月，尊祐大德，叉手向彼；如此之比，受無量苦，學煩熱行。彼受此法，成具足已，身壞命終，必至惡處，生地獄中。……
  - 云何受法？現樂、當來亦受樂報。或有一，[自然不重濁欲](../Page/本性_\(佛教\).md "wikilink")，不重濁恚，不重濁癡。彼不數隨欲心，受苦憂慼；不數隨恚心、癡心，受苦憂慼。彼以樂以喜，盡其形壽，修行[梵行](../Page/梵行.md "wikilink")，乃至歡悅心。彼受此法，成具足已，五下分結盡，化生於彼，而[般涅槃](../Page/般涅槃.md "wikilink")，得不退法，不還此世。……」

</ref>。此外諸經中也提到一些前提，如：不毀謗賢聖\[38\]，不偽作沙門\[39\]，等等。

## 相關

  - [十戒](../Page/十戒_\(佛教\).md "wikilink")

  - [十善](../Page/十善.md "wikilink")

  - [八齋戒](../Page/八齋戒.md "wikilink")

  - [三淨肉](../Page/三淨肉.md "wikilink")

  - [居士戒](../Page/居士戒.md "wikilink")

  -
  -
## 註釋與引用

## 外部連結

  -
  -
  -
[Category:佛教名數5](../Category/佛教名數5.md "wikilink")
[戒](../Category/佛教戒律.md "wikilink")
[信](../Category/誓词.md "wikilink")
[Category:佛教術語](../Category/佛教術語.md "wikilink")

1.
2.
3.  [斯里蘭卡Dhammasiri](../Page/斯里蘭卡.md "wikilink")
    Sāmaṇera編譯《受戒儀規》：據《中部義釋書》（M. Ak.
    1.199），對於女人是與十二種男人中的一種男人行不淨法，其中包括：母親守護男、父親守護男、父母親守護男、兄弟守護男、姐妹守護男、親戚守護男、家系守護男、法守護男、有（妻子）守護男，兩種已婚的男人，罰護男。

4.
5.  《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「[波羅夷者](../Page/波羅夷.md "wikilink")，退墮不如，此是比丘罪。……於波利婆品偈言：『我說波羅夷，汝當一心聽，墮落是不如，違背正法故，不同一住處，是名波羅夷。』此是犯波羅夷重罪，此人名為墮，亦言從如來法中墮，非釋迦種子，於比丘法中不如，是名波羅夷。不共住者，不共行為初。」
    「[僧伽婆尸沙者](../Page/僧伽婆尸沙.md "wikilink")，僧伽者僧也，婆者初也，尸沙者殘也。問曰：云何僧為初？答曰：此比丘已得罪，樂欲清淨，往到僧所，僧與波利婆沙，是名初；與波利婆沙竟，次與六夜行摩那埵，為中；殘者，與阿浮呵那，是名僧伽婆尸沙也。」
    「尼薩耆者，漢言捨，此是律法。[波夜提](../Page/波夜提.md "wikilink")（墮）罪，應（僧中發露）懺悔。」
    「[突吉羅](../Page/突吉羅.md "wikilink")，[偷蘭遮](../Page/偷蘭遮.md "wikilink")，此罪其義云何？突吉羅者，不用佛語，突者惡，吉羅者作，惡作義也，於比丘行中不善，亦名突吉羅。……偷蘭遮者，偷蘭者大，遮者言障善道，後墮惡道，於一人前懺悔，諸（障善道）罪中，此罪最大。」
    《[毘尼母經](../Page/毘尼母經.md "wikilink")》：「云何名為[偷蘭遮](../Page/偷蘭遮.md "wikilink")？偷蘭遮者，於麁惡罪邊生故，名偷蘭遮。又復、偷蘭遮者，欲起大事不成，名為偷蘭遮。又復、偷蘭遮者，於突吉羅惡語重故。」

6.  《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「欲樂者，比丘欲起而捉女人，[精出無罪](../Page/精液.md "wikilink")，何以故？為婬事故，得[突吉羅罪](../Page/突吉羅.md "wikilink")；若至境界，得[波羅夷罪](../Page/波羅夷.md "wikilink")；若捉已，貪細滑，不入波羅夷境界，[精出得](../Page/非插入式性行為.md "wikilink")[僧殘罪](../Page/僧殘.md "wikilink")，是名欲樂。」「男子根頭皮中，或樂細滑，或樂行婬心，兩男根相拄，得突吉羅；若婬心，與女根相拄，得[偷蘭遮](../Page/偷蘭遮.md "wikilink")。」「若以物塞女根，於物上行婬，得突吉羅罪。若以物纏男根，以物頭內女根中，得突吉羅罪。兩物相觸，得突吉羅罪。」

7.  《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「如律本中說，佛告諸比丘：汝當作如是說戒，若比丘故弄出精，[僧伽婆尸沙](../Page/僧伽婆尸沙.md "wikilink")。出精者，故出，知精出，以為適樂，無慚愧心。……是故律中說，唯除夢中。……樂出樂者，若比丘欲時起心樂，欲樂故出精，精出故，得僧伽婆尸沙；若故出樂，精不出，得[偷蘭遮罪](../Page/偷蘭遮.md "wikilink")。若比丘心想而眠，先作方便以脚挾，或以手握根，作想而眠，方夢精出，得僧伽婆尸沙罪；若欲起觀不淨，以觀不淨而滅之，心淨無垢而眠，若夢精出無罪，是名樂出樂。……觸樂者，或內觸，或外觸。內者，或以手試，為強為軟，因觸故，精出不犯；若有出心，貪樂得罪，是名內觸。外觸者，比丘欲心觸女身，或抱，或摩觸細滑，精出不犯，以摩觸故，得僧殘罪；若樂觸樂，樂出精，俱得罪。」

8.  《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「此摩觸戒，……女者，有夫女人，或無夫女，或無子女。婬亂變心者，婬欲入身，如夜叉鬼入心無異，亦如老象溺泥不能自出，婬亂變心，隨處而著，無有慚愧，或心變欲，或欲變心；是故律本中說，婬亂變心，心即染著；亦言戀著，以身摩觸縛著也。……若觸其身者，亦名犯[僧殘](../Page/僧殘.md "wikilink")，若過其境界，[波羅夷罪](../Page/波羅夷.md "wikilink")，若與俱在一靜處，犯[波夜提](../Page/波夜提.md "wikilink")。……捉手為初，摩觸細滑，此是惡行也，是故律本中說，若捉手。……從臂至爪，亦名為手；髮者，純髮無雜。……若比丘捉如是髮者，皆得僧殘。……除髮及手，餘處摩觸，悉名細滑，若比丘捉一一身分，悉僧殘。……處者，女也；想者，是女想；欲者，摩觸細滑欲；觸者，知觸女人身；具如此事得[僧殘](../Page/僧殘.md "wikilink")，餘者[偷蘭遮](../Page/偷蘭遮.md "wikilink")。若有欲心，摩觸女身，得僧殘；若無欲心觸，[突吉羅](../Page/突吉羅.md "wikilink")。……若女人共比丘一處坐，女人婬欲變心，來摩觸捉比丘，比丘有欲心動身，僧殘。」

9.  《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·一〇四四經》：「我當為說自通之法，諦聽！善思！何等自通之法？謂：聖弟子作如是學，我作是念：……受不殺生，不樂殺生。……持不盜戒。……『我既不喜人侵我妻，他亦不喜，我今云何侵人妻婦？』是故受持不他婬戒。……受持不妄語戒。……不行兩舌。……於他不行惡口。……於他不行綺飾。……如是七種，名為聖戒。」
    《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·一〇二經》：「自棄薄其妻，又不入婬舍，侵陵他所愛，當知[領群特](../Page/領群特.md "wikilink")。內外諸親屬，同心善知識，侵掠彼所受，當知領群特。」
    《[別譯雜阿含經](../Page/別譯雜阿含經.md "wikilink")·二六八經》：「捨自己妻及婬女，邪姦他婦無所避，如是亦名[旃陀羅](../Page/旃陀羅.md "wikilink")。於己種姓及親友，如是之處造邪惡，不擇好惡而姦婬，是亦名為旃陀羅。」
    《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「云何（欲邪行）從癡生？謂婆羅門，起如是見，立如是論：諸[婆羅門](../Page/婆羅門.md "wikilink")，應畜四婦，[剎帝利三](../Page/剎帝利.md "wikilink")，[吠舍應二](../Page/吠舍.md "wikilink")，[戍達羅一](../Page/戍達羅.md "wikilink")；婆羅門等，數若未滿，婬他妻室，亦無有罪，然彼婬時，起屬他想。又此西方，有[蔑戾車](../Page/蔑戾車.md "wikilink")，名曰目迦，起如是見，立如是論：母女姊妹，及兒妻等，於彼行欲，悉無有罪，所以者何？一切[母邑](../Page/女性.md "wikilink")，皆如熟果、已辦飲食、道路橋船、階梯臼等，法爾有情，共所受用，是故於彼行欲無罪，此等邪行名從癡生。」

10. 《[舍利弗阿毘曇論](../Page/舍利弗阿毘曇論.md "wikilink")》：「云何邪婬？若有邪行人，若有母護、父護、兄護、弟護、姊護、妹護、自護、法護、姓護、親里護、信要護、乃至花鬘護，若共如此宿，共行欲法；若自妻，非道行；彼業是邪行，若行彼業者，是名邪行人。」
    《[四阿含暮抄解](../Page/三法度論.md "wikilink")》:「問：何法婬愚行？答：婬愚行，他、法受、行更婬；婬愚行略三：他他取、去法受、行更婬。……問：是更婬何法？答：更婬，捨婦人所生處，更以餘婬男兒山持，更婬名。謂捨婦人所生處，作餘婬力強婬男兒，行山持行，是更婬。」
    《[三法度論](../Page/三法度論.md "wikilink")》:「問：云何邪婬？答：邪婬者，他、法受、非道行；邪婬三種，犯他受，犯法受，犯非道。……問：云何非道行？答：非道行者，女產、男、[不成男](../Page/黃門_\(佛教\).md "wikilink")，非道行名。若女新產後，犯道，是非道行；若以力勢，犯未嫁女，是非道行；及婬男、不成男，是謂三非道行。」

11. 《[法蘊論](../Page/法蘊論.md "wikilink")》：「欲邪行者，謂於上說（非境），所不應行，而暫交會；下至自妻，非分、非禮，及非時、處，皆名欲邪行。」
    《[阿毘曇甘露味論](../Page/阿毘曇甘露味論.md "wikilink")》：「有婦女，他所有，知他婦女，故欲共婬，若道、非道中；自有婦，犯非道，如是婬妷。」
    《[阿毘曇心論](../Page/阿毘曇心論.md "wikilink")》：「邪行者，婦女，他所有，犯於道；若自所有，時時犯非道。」
    《[雜阿毘曇心論](../Page/雜阿毘曇心論.md "wikilink")》：「邪婬者，父母等護，起護想，道、非道行；無護者，非處、非時，是不應行而行，名作無作，是身業邪婬。」

12. 《[正法念處經](../Page/正法念處經.md "wikilink")》：「云何邪婬？此邪婬人，若於自妻，非道而行；或於他妻，道非道行；若於他作，心生隨喜；若設方便，強教他作，是名邪婬。」「次復觀察合大地獄十六別處。……彼見有人，不應行婬，不正觀察，樂邪欲行。……何者邪行？謂：於婦女，不應行處，口中行婬。……於婦女，非道行婬，彼不隨順，自力強逼。……有人，取他兒子，強逼邪行。……有人，若見牸牛，若草馬等，婬道處已，……即便生於人婦女想，而行婬欲。……男行男。……有人，破他軍國，得婦女已，若或自行，若自取已，給與他人，若依道行，若不依道。……有人，不善觀察，若羊若驢，以無人女，是故婬之；彼人，於佛不生敬重，或在浮圖，或近浮圖。……邊地夷人，於姊妹等，不應行處，而行婬欲，彼國法爾，生處過惡。……若比丘尼，先共餘人，行不淨行，毀破禁戒；若人重犯，彼比丘尼。……若人多欲，或於口中，若糞門中，非婦女根，婬彼婦女。……有人，起婬欲心，憶念自妻，婬他婦女。……」「觀大焦熱大地獄處。……若復有人，於攝威儀正行婦女，行其非道。……於沙彌尼作惡行已，心生歡喜，猶故喜樂。……於持五戒優婆夷邊，強行非法，污其梵行，令戒缺壞。……於受戒正行婦女，行非梵行；或時一到、二到、三到、四到、五到，彼人如是不相應行；或於姊妹，或於同姓，或於香火，或香火婦，或知識婦，誑誘邪行。……比丘貪染心故，不相應行，以酒誘誑，持戒婦人，壞其心已，然後共行，或與財物。……有人，燒香索婦，把手相付，彼婦無過，心生厭賤，強與作過，既與過已，猶故喜樂，而共行欲。……於離外染境界繫縛，貪欲瞋癡三煩惱軟，修善之人，而遣婦女，勸誘令退。……有善比丘，……入所信家，而彼舍主，邪婬婦人，語言比丘：共我行欲，若不肯者，……彼人如是誑善比丘，令退正道。……侵近善比丘尼，或時荒亂，國土不安，於比丘尼，正行持戒，而是童女；因時不安，強逼侵犯，污其淨行。……或因酒醉，或復欲盛，婬姊婬妹。……有人，於女姊妹，在齋會中，見惡邪法，而共行欲；從婆羅門，聞是邪法：『女若憶男，而男不取，則得大罪。』……」

13. [龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")》：「若以力，若以財，若誑誘；……如是犯者，名為邪婬。」
    《[瑜伽師地論](../Page/瑜伽師地論.md "wikilink")》：「『欲邪行者』者，此是總句。……『若由凶詐』者，謂：矯亂已，而行邪行。『若由強力』者，謂：對父母等，公然強逼。『若由隱伏』者，謂：不對彼，竊相欣欲。」

14. [龍樹](../Page/龍樹.md "wikilink")《[大智度論](../Page/大智度論.md "wikilink")》：「問曰：若夫主，不知、不見、不惱，他有何罪？答曰：以其邪故，既名為邪，是為不正，是故有罪。復次、此有種種罪過，夫妻之情，異身同體，奪他所愛，破其本心，是名為賊。復有重罪，惡名醜聲，為人所憎，少樂多畏，或畏刑戮，又畏夫主、傍人所知，多懷妄語，聖人所呵，罪中之罪。」

15. [僧祐](../Page/僧祐.md "wikilink")《[出三藏記集](../Page/出三藏記集.md "wikilink")》：「《優婆塞五戒略論》一卷（一名《[優婆塞五戒相](../Page/優婆塞五戒相經.md "wikilink")》）……宋文帝時，罽賓三藏法師求那跋摩，於京都譯出。」《[出三藏記集](../Page/出三藏記集.md "wikilink")·求那跋摩傳》：「頃之於祇洹寺譯出眾經：《菩薩地》、《曇無德羯磨》、《優婆塞五戒略論》、《三歸及優婆塞二十二戒》。」

16. [劉宋](../Page/劉宋.md "wikilink")[求那跋摩譯](../Page/求那跋摩.md "wikilink")《[優婆塞五戒相經](../Page/優婆塞五戒相經.md "wikilink")》：「若優婆塞共婬女行婬，不與直者，犯邪婬，不可悔；與直，無犯。」

17. 《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「妄語者，口與心相違，亦名空語也；不犯者，欲說此，誤說彼。妄語戒廣說竟，此是性罪。」
    《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「虛誑語三種者，謂：以財利名譽等故，對一有情，或大眾會，矯為明證，覆想而說，乃至未發所攝受虛誑語言，爾時所有不善身、語業，是虛誑語加行。若正發所攝受虛誑語言，爾時所有不善語表，及此剎那無表，是虛誑語根本。從是以後，即依此事，所起不善身、語表、無表業，是虛誑語後起。」

18. 《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「謗者，於此處，不見、不聞、不疑。不見者，不自以肉眼見，亦不自以天眼見。不聞者，不從人聞。不疑者，不以心疑；有見疑者，……；聞疑者，聞比丘與女人，闇中語聲，因此生疑，是名聞疑；疑疑者，……。」

19.
20. 《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「行聖利法者，於人中，名為無上法也，亦言過人法，亦言梵法，亦言入涅槃法。此法，佛、辟支佛、阿羅漢法，此比丘得第一禪，如是為初。……聖利法者，此法極細微，若金銀珍寶，亦可偷取，此法不可偷取，是故律本說：聖利法者，而自說有。於身中，無聖利法，自言聖利法，已在我身。問曰：此無離本處，云何名為賊？答曰：不能得，名為賊，何以故？為因空誑妄語，而得大利養故，以方便取之。……我不知言知，不見言見，我空誑妄語。『空誑妄語』者，此無義語也。依止前三[波羅夷](../Page/波羅夷.md "wikilink")，若人得此罪，名為波羅夷。」

21. 《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「問：何故語四善業道中，離虛誑語獨立學處，而非餘耶？答：……有作是說：虛誑語，性罪所攝，譏嫌最重，離間語等，雖性罪攝，譏嫌少輕，故不立為近事學處。……復有說者：作虛誑語，業道最重，餘三少輕，故不立為近事學處。……」

22. 《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·一〇三九經》：「兩舌乖離，傳此向彼，傳彼向此，遍相破壞，令和合者離，離者歡喜，是名兩舌。」
    《[中阿含經](../Page/中阿含經.md "wikilink")·業相應品·思經》：「兩舌，欲離別他，聞此語彼，欲破壞此，聞彼語此，欲破壞彼，合者欲離，離者復離，而作群黨，樂於群黨，稱說群黨。」
    《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「兩舌者，若兩舌鬪亂比丘、比丘尼，波夜提；餘三眾，突吉羅；白衣，亦突吉羅。此是性罪，兩舌廣說竟。」
    《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「離間語三種者，謂：以財利名譽等故，種種方便，於他親友破壞離間，乃至未發正破壞言，爾時所有不善身、語業，是離間語加行。若以壞意，正發壞言，……是離間語根本。……」

23. 《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·一〇三九經》：「不離惡口罵，若人軟語說，悅耳心喜，方正易知，樂聞無依說，多人愛念、適意，隨順三昧；捨如是等，而作剛強，多人所惡，不愛、不適意，不順三昧說，如是等言，不離麁澁，是名惡心。」
    《[中阿含經](../Page/中阿含經.md "wikilink")·業相應品·思經》：「麤言，彼若有言，辭氣麤獷，惡聲逆耳，眾所不喜，眾所不愛，使他苦惱，令不得定，說如是言。」
    《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「毀訾語者，欲令彼羞也；無罪者，唯除教授。此是性罪，毀訾語廣說竟。」
    《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「麁惡語三種者，謂：彼本性多瞋恚故，將出語時，先現憤發，身掉色變，怒目叱吒，住彼人所，乃至未發正毀辱言，爾時所有不善身、語業，是麁惡語加行。至其所發毀辱言，……是麁惡語根本。……」

24. 《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「比丘以欲心，不思慮好惡，便說麁惡語，麁惡者，非法語也，如年少男女者，讚歎二道，得[僧伽婆尸沙](../Page/僧伽婆尸沙.md "wikilink")。二道者，穀道、水道。……若毀呰言二道，或言二道合，或言長，或言短，或言偏，如是為初，悉得罪。」

25. 《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·一〇三九經》：「綺飾壞語，不時言，不實言，無義言，非法言，不思言，如是等，名壞語。」
    《[中阿含經](../Page/中阿含經.md "wikilink")·業相應品·思經》：「綺語，彼非時說，不真實說，無義說，非法說，不止息說；又復稱歎不止息事，違背於時，而不善教，亦不善訶。」
    《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「雜穢語三種者，謂：以財利、恭敬、名譽、及戲樂故，樂作種種非義、非時、不應法語；或俳優者，欲作愚者，歡笑語時，指顧跳躍，作諸言笑，乃至未發彼根本語，爾時所有不善身、語業，是雜穢語加行。若正發起諸無義說、雜戲語時，……是雜穢語根本。……」

26. 《[法蘊論](../Page/法蘊論.md "wikilink")》：「放逸處者，謂：上諸酒，飲已能令心生憍傲，惛醉狂亂，不識尊卑，重惑惡業，皆因此起，放逸所依，名放逸處。」
    《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「問：世尊何故於遮罪中，唯離飲酒立為學處？答：……復有說者：若不防護離飲酒戒，則總毀犯諸餘律儀，餘則不爾。……有餘師說：酒令失念，增無慚愧，其過深重，故偏制立。如律中說：……時有尊者，名曰善來。……值彼城中，請僧設會。……時近事女作是思惟：『尊者所食，極為肥膩，若飲冷水，或當致疾。』遂設方便，授以清酒。彼不審察，便取飲之，讚慰收衣，趣勝林寺。將至醉悶，湎眩便倒，衣鉢錫杖，狼藉在地，露體而臥，無所覺知。……爾時，如來種種方便，呵毀酒過。……」

27. 《[毘尼母經](../Page/毘尼母經.md "wikilink")》：「佛制酒者，因莎提比丘飲酒醉，是故制之不聽飲也。尊者[彌沙塞說曰](../Page/彌沙塞.md "wikilink")：『莎提比丘，小小因酒長養身命，後出家已，不得飲，四大不調。諸比丘白佛，佛言：病者，聽甕上嗅之，若差，不聽嗅；若嗅不差者，聽用酒洗身；若復不差，聽用酒和麵，作酒餅食之；若復不差，聽酒中自漬。』……如佛毘舍離所制，[麴不食](../Page/麴.md "wikilink")；苦[酢酒](../Page/醋.md "wikilink")，不中飲。尊者[迦葉惟曰](../Page/迦葉惟.md "wikilink")：『有八種酒，不得飲，與[麴和合作酒](../Page/麴.md "wikilink")，不得飲；若麵和合作酒，雖著種種藥，亦不得飲；有酒[酢](../Page/醋.md "wikilink")，能使人醉者，亦不得飲；有酒雖甜，能使人醉者，亦不得飲；清酒，不得飲；小酢酒，亦不得飲；細末飯酒，亦不得飲；有書陀酒，不得飲，如是等酒甚多，皆不得飲。』尊者[薩婆多說曰](../Page/薩婆多.md "wikilink")：『用蒱桃穀和作酒，不得飲；用蜜作酒，不得飲；破穀作酒，不得飲；種種菓雜作酒，不得飲，如是等一切酒，不得飲，是名不中飲酒。』」
    《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「若酒，煮食、煮藥故，有酒香味，犯突吉羅；無酒香味，得食。」

28.

29. 《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「如世尊說：『鄔波索迦有五學處，謂：離殺生，離不與取，離欲邪行，離虛誑語，離飲諸酒。』……問：何故此五名為學處？答：是近事者所應學故。有說：此應名為學迹。……有說：此應名為學害。……有說：此應名為學路。……有說：此應名為學禁。……有說：此應名為學本。……有說：此五應名學基。……問：鄔波索迦，若更受持遠離非梵行等五種學處，彼為別得，異先所受諸律儀不？答：更不別得，然名最勝鄔波索迦，以別受持遠離禁故。」

30. 《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·一〇四四經》：「我當為說自通之法，諦聽！善思！何等自通之法？謂：聖弟子作如是學，……受不殺生，不樂殺生。……持不盜戒。……受持不他婬戒。……受持不妄語戒。……不行兩舌。……於他不行惡口。……於他不行綺飾。……如是七種，名為聖戒。又復於佛，不壞淨成就，於法、僧，不壞淨成就，是名聖弟子[四不壞淨成就](../Page/四不壞淨.md "wikilink")。」
    《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·六三六經》：「放捨錢財親屬，剃除鬚髮，著袈裟衣，正信非家，出家學道。正其身行，護口四過，正命清淨，習賢聖戒。守諸根門，護心正念，眼見色時，不取形相，若於眼根住不律儀，世間貪、憂、惡、不善法，常漏於心，而今於眼，起正律儀；耳、鼻、舌、身、意，起正律儀，亦復如是。」
    《[法蘊論](../Page/法蘊論.md "wikilink")》：「爾時世尊，告苾芻眾，若諸有情，汝言教信心聽受，能奉行者，汝當哀愍，方便勸勵，安立令住[四證淨中](../Page/四證淨.md "wikilink")，何等為四？謂：佛證淨，法證淨，僧證淨，聖所愛戒。」「云何[聖所愛戒](../Page/聖所愛戒.md "wikilink")？謂：無漏[身律儀](../Page/正業.md "wikilink")、[語律儀](../Page/正語.md "wikilink")、[命清淨](../Page/正命.md "wikilink")，是名聖所愛戒。」
    《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「云何[律儀](../Page/律儀.md "wikilink")（）？謂：有七種，即離斷生命，乃至離穢雜語。」

31. 《[善見律毘婆沙](../Page/善見律毘婆沙.md "wikilink")》：「戒有二法，一者、世間自然罪，二者、違聖人語得罪。若心崇於惡法者，即是世間自然罪法，餘者，如來所結戒罪。於世法隨制，以斷結令堅固，唯除夢中，於夢中不犯。制中隨結，無性罪，展轉食，別眾食，無性罪，隨結，不犯如是世間法。」「世間罪者，性罪。」
    《[薩婆多毘尼毘婆沙](../Page/薩婆多毘尼毘婆沙.md "wikilink")》：「問曰：優婆塞五戒，幾是實罪？幾是遮罪？答曰：四是實罪，飲酒一戒是遮罪。」
    《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「有四種律儀名為防護：一、別解脫律儀，二、靜慮律儀，三、無漏律儀，四、斷律儀。別解脫律儀者，謂欲界尸羅。靜慮律儀者，謂色界尸羅。無漏律儀者，謂無漏尸羅。斷律儀者，謂：於靜慮、無漏二律儀中，各取少分。……問：何故唯此名斷律儀？答：能與破戒及起破戒煩惱，作斷對治故。」「問：何故唯依[別解脫律儀](../Page/別解脫.md "wikilink")，安立七眾差別，不依餘耶？答：以別解脫律儀，漸次而得，漸次安立故，謂：若能離四性罪、一遮罪，名鄔波索迦；若復能離四性罪、多遮罪，名室羅摩拏洛迦；若有能離一切性罪、一切遮罪，名苾芻。苾芻尼等，准此應知。」

32. 《[大毘婆沙論](../Page/大毘婆沙論.md "wikilink")》：「如契經說：『近住律儀，具足八支，何等為八：謂：離害生命，離不與取，離非梵行，離虛誑語，離飲諸酒諸放逸處，離歌舞倡伎、離塗飾香鬘，離高廣床，離非時食。』……問：齊何時受？答：齊一晝夜，不增不減，謂：清旦時從師受得，至明清旦律儀便捨。……問：如是所說八支律儀，幾是尸羅支？幾是不放逸支？幾是遠離支？答：五是尸羅支，謂：離害生命，乃至離飲酒；一是不放逸支，謂離非時食；餘二是遠離支。又：前四是尸羅支，離性罪故；第五是不放逸支，雖受尸羅，若飲諸酒，心便放逸，不能護故；後三是遠離支，以能隨順厭離心故，厭離能證律儀果故。」

33. [分别说部](../Page/分别说部.md "wikilink")《[舍利弗阿毘曇論](../Page/舍利弗阿毘曇論.md "wikilink")》：「齊幾為持戒優婆塞？若優婆塞，於此五戒中，常持戒，護行、近行，不缺行、不亂行、不濁行、不雜行，隨順戒行，齊是名持戒優婆塞。」

34. 《[中阿含經](../Page/中阿含經.md "wikilink")·晡利多經》：「晡利多居士，……白曰：瞿曇！聖法、律中，云何八支斷俗事耶？世尊答曰：……居士！多聞聖弟子，云何依離殺、斷殺耶？多聞聖弟子，作是思惟：『殺者必受惡報，現世及後世，若我殺者，便當自害，亦誣謗他，天及諸智梵行者道說我戒，諸方悉當聞我惡名，身壞命終，必至惡處，生地獄中。如是，殺者受此惡報，現世及後世，我今寧可依離殺、斷殺耶？』便依離殺，斷殺，如是，多聞聖弟子，依離殺，斷殺也。居士！多聞聖弟子，云何依離不與取、斷不與取耶？多聞聖弟子，作是思惟：『不與取者，必受惡報，現世及後世，……我今寧可依離不與取、斷不與取耶？』便依離不與取，斷不與取。如是，多聞聖弟子，依離不與取，斷不與取也。居士！……如是，多聞聖弟子，依離邪婬，斷邪婬也。居士！……如是，多聞聖弟子，依離妄言，斷妄言也。居士！……如是，多聞聖弟子，依無貪著，斷貪著也。居士！……如是，多聞聖弟子，依無害恚，斷害恚也。居士！……如是，多聞聖弟子，依無憎嫉惱，斷憎嫉惱也。居士！……如是，多聞聖弟子，依無增上慢，斷增上慢也。」

35. 《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·五一一經》：「尊者大目犍連，於路中，見一大身眾生，舉體無皮，形如脯腊，乘虛而行，乃至佛告諸比丘：『此眾生者，過去世時，於此王舍城，為屠羊弟子，屠羊罪故，已百千歲，墮地獄中，受無量苦，今得此身，續受斯罪。諸比丘！如大目犍連所見，真實無異，當受持之。』」
    《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·五一二經》：「佛告諸比丘：此眾生者，過去世時，於此王舍城，自墮其胎，緣斯罪故，墮地獄中，已百千歲，受無量苦，以餘罪故，今得此身，續受斯苦。」
    《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·五二二經》：「佛告諸比丘：此眾生者，過去世時，於此王舍城，好行他婬，緣斯罪故，已地獄中，受無量苦，地獄餘罪，今得此身，續受斯苦。」

36. 《[雜阿含經](../Page/雜阿含經.md "wikilink")·一〇四八經》：「若殺生，人多習、多行，生地獄中；若生人中，必得短壽。不與取，多習、多行，生地獄中；若生人中，錢財多難。邪婬，多習、多行，生地獄中；若生人中，所有妻室，為人所圖。妄語，多習、多行，生地獄中；若生人中，多被譏論。兩舌，多習、多行，生地獄中；若生人中，親友乖離。惡口，多習、多行，生地獄中；若生人中，常聞醜聲。綺語，多習、多行，生地獄中；若生人中，言無信用。貪欲，多習、多行，生地獄中；若生人中，增其貪欲。瞋恚，多習、多行，生地獄中；若生人中，增其瞋恚。邪見，多習、多行，生地獄中；若生人中，增其愚癡。
    若離殺生，修習、多修習，得生天上；若生人中，必得長壽。不盜修習、多修習，得生天上；若生人中，錢財不喪。不邪婬，修習、多修習，得生天上；若生人中，妻室修良。不妄語，修習、多修習，得生天上；若生人中，不被譏論。不兩舌，修習、多修習，得生天上；若生人中，親友堅固。不惡口，修習、多修習，得生天上；若生人中，常聞妙音。不綺語，修習、多修習，得生天上；若生人中，言見信用。不貪，修習、多修習，得生天上；若生人中，不增愛欲。不恚，修習、多修習，得生天上；若生人中，不增瞋恚。正見，修習、多修習，得生天上；若生人中，不增愚癡。」

37. 《[中阿含經](../Page/中阿含經.md "wikilink")·不思經》：「阿難！是為因持戒，便得不悔。因不悔，便得歡悅。因歡悅，便得喜。因喜，便得止。因止，便得樂。因樂，便得定心。阿難！多聞聖弟子，有定心者，便見如實、知如真。因見如實、知如真，便得厭。因厭，便得無欲。因無欲，便得解脫。因解脫，便知解脫：『生已盡，[梵行已立](../Page/梵行.md "wikilink")，所作已辦，不更受有』，知如真。阿難！是為法、法相益，法、法相因，如是此戒，趣至第一，謂：度此岸，得至彼岸。」

38. 《[中阿含經](../Page/中阿含經.md "wikilink")·[天使經](../Page/天使經.md "wikilink")》：「世尊告諸比丘：我以淨天眼，出過於人，見此眾生，死時、生時，好色、惡色，或妙、不妙，往來善處，及不善處。隨此眾生之所作業，見其如真。若此眾生，成就身惡行，口、意惡行，誹謗聖人，邪見成就邪見業；彼因緣此，身壞命終，必至惡處，生地獄中。若此眾生成就身妙行，口、意妙行，不誹謗聖人，正見成就正見業；彼因緣此，身壞命終，必昇善處，乃生天上。」

39. 《[正法念處經](../Page/正法念處經.md "wikilink")》：「殺生、偷盜，業及果報，如前所說。何者邪行？所謂[沙門](../Page/沙門.md "wikilink")，自知沙門。本在俗時，先共婦女，曾行欲來，得欲滋味；雖為比丘，心猶憶念，夜臥夢中，見彼婦女，於婬欲味，不善觀察，即共行欲；彼人覺已，心即味著，非梵行事，思量憶念，心生隨喜，向他讚說，婬欲功德；喜笑心樂，樂行多作，彼彼喜樂。彼人以是惡業因緣，身壞命終，墮於惡處合大地獄，鉢頭摩處，受大苦惱。……何者邪行？實非沙門，自謂沙門，而戒有缺。何以故？雖行梵行，不求涅槃，如貝聲行，笑涅槃行。如是念言：『我此梵行，願生天中，若生餘處，天相似處，令我生彼天世界中，天女眾中。』如是沙門，如是梵行，非梵行願，乃是愛行，生死因行，愛因緣行，是垢染行。如是梵行，於病老死，憂悲啼哭，椎胸拍頭，憂苦懊惱，如是等惡，不得解脫。……何者邪行？實非沙門，自謂沙門。作沙門已，憶念在家，白衣身時，習近婦女，喜笑舞戲，彼人如是不善觀察，憶念喜樂，心生分別。……何者邪行？所謂有人，實非沙門，自謂沙門。若聞婦女歌舞、戲笑、莊嚴具聲，既聞聲已，不善觀察，心生愛染；聞彼歌笑、舞戲等聲，漏失不淨，心適味著。……」